廣西驚爆新病毒 狗流感恐傳人

9小時前6.2K
即時要聞

廣西寵物狗身上發現新流感病毒，令人擔心流感病毒已由豬傳到狗而引起基因大洗牌，或爆發狗傳人的「狗流感」疫症。。(資料圖片)

《蘋果》製圖

美國醫學研究人員在廣西寵物狗身上發現新流感病毒，部份基因與09年肆虐歐美的豬流感類似，令人擔心流感病毒已由豬傳到狗而引起基因大洗牌。由於人與狗的關係比與豬及雀鳥更親密，變種病毒有更大令人受感染的威力，爆發狗傳人的「狗流感」疫症。本港獸醫認為，香港應加強防止內地走私狗入境，以免新病毒傳播。

記者 麥志榮

醫學界一直認為狗流感不會傳給人，至今亦未有狗傳人的感染個案。但據外電報道，紐約伊坎醫學院的研究人員在美國微生物學會刊物《mBio》上發表報告，研究人員從廣西800多隻狗身上，找到116隻狗帶有流感病毒，其中16個病毒樣本可作深入分析。結果找到5款不同的流感病毒，其中3款屬全新的流感病毒，當中包含了豬流感病毒及狗流感病毒的基因，估計是由病毒之間的基因重組、洗牌而得出。

負責研究的Adolfo Garcia-Sastre教授表示，狗流感一向只有H3N2及H3N8，現新增H1N1。情況與當年流感病毒由雀鳥傳給豬相似，現在由豬傳給狗，顯示病毒正在重組，令狗流感有可能變種而可以傳給人。內地有大量街頭流浪狗，又有飼養大量狗以供食用的狗場，狗流感傳給人類及爆發大規模疫症的風險比其他國家都高很多。研究人員稍後會研究人類身上有否新病毒的血清，了解人體流感病毒是否有抗疫能力，若人類無抗疫力，一旦受感染便會非常嚴重。

他又認為，各國政府應開始研究措施防止狗流感傳播，但他不贊成好像為控制禽流感而大量宰殺家禽一樣，大量殺狗來預防疫症，較可行的方法是為狗注射疫苗，減少狗場的過度擠迫情況及密切監察狗流感的傳播情況，這在亞洲地區尤其重要。

外電又引述諾丁漢大學一名病毒學專家指出，上述研究證實狗會受不同病毒感染，而人類與狗接觸極頻密，將來新病毒由狗傳給人的風險大增。

本港獸醫黎昌生指出，狗主毋須過份擔心，流感病毒基因大洗牌只會在極端及不衞生環境下發生，例如禽流感是在有數萬雞隻的雞場傳播，所以狗流感變種只會在內地一些飼養大量狗的狗場才有可能出現。香港狗主通常在家中只養一、兩隻狗，流感變種的機會極低。但香港應加強防止內地走私狗入境，愛狗人士亦不應購買來源不明的寵物狗。

他指出，狗流感在香港並非常見的病，一般較多見於長假期後，因不少狗主出外旅遊，將狗寄養在狗酒店或寵物店，狗與其他陌生的狗接觸而感染流感。狗流感亦不算嚴重疾病，一般症狀與人流感相似，包括流鼻水、打噴嚏、呼吸困難、胃口欠佳等，對身體較弱的狗BB影響會較大，對健康正常的成年狗，只需打針吃藥就可在數天至數星期內痊癒，視乎病情而定。而狗主每年定期為狗進行體檢及打防疫針，都有助預防狗流感。

人犬共通傳染疾病（部份）

犬鉤蟲
犬鉤蟲是於狗中常見的腸道寄生蟲疾病，人類會因接觸狗糞便而受感染，鉤蟲的幼蟲可入侵人皮膚表層，導致痕癢。通常四至六星期內可自行痊癒

狂犬病
人被帶狂犬過濾性病毒的狗咬或抓傷，會引起中樞神經系統傳染病，病者一般在一至三個月內病發，初期會發燒或頭痛，數天後會出現焦慮、神志不清、昏迷和死亡

犬蛔蟲
犬蛔蟲是狗常見的寄生蟲疾病，蟲卵會隨糞便排出，蟲卵可進入人體令人受感染，兒童最常受影響，令肺、肝及神經系統受破壞，若入侵眼睛可引致失明

資料來源：英國《每日電訊報》

廣西劏多D狗

食狗人士將全面進場

大自然的報復

桂林狗肉節

食多啲狗啦

繼續食啦

樓主成日追住c朗咬，其實你有冇中

今次真係人唔笑